# Epistola B. Pauli Apostoli ad Corinthios Secunda {#ad_Corinthios_II}

## 1

Paulus, Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus frater, ecclesiæ Dei, quæ est Corinthi cum omnibus sanctis, qui sunt in universa Achaia.
^2^ Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.


^3^ Benedictus Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, Pater misericordiarum, et Deus totius consolationis,
^4^ qui consolatur nos in omni tribulatione nostra : ut possimus et ipsi consolari eos qui in omni pressura sunt, per exhortationem, qua exhortamur et ipsi a Deo.
^5^ Quoniam sicut abundant passiones Christi in nobis : ita et per Christum abundat consolatio nostra.
^6^ Sive autem tribulamur pro vestra exhortatione et salute, sive consolamur pro vestra consolatione, sive exhortamur pro vestra exhortatione et salute, quæ operatur tolerantiam earumdem passionum, quas et nos patimur :
^7^ ut spes nostra firma sit pro vobis : scientes quod sicut socii passionum estis, sic eritis et consolationis.
^8^ Non enim volumus ignorare vos, fratres, de tribulatione nostra, quæ facta est in Asia, quoniam supra modum gravati sumus supra virtutem, ita ut tæderet nos etiam vivere.
^9^ Sed ipsi in nobismetipsis responsum mortis habuimus, ut non simus fidentes in nobis, sed in Deo, qui suscitat mortuos :
^10^ qui de tantis periculis nos eripuit, et eruit : in quem speramus quoniam et adhuc eripiet,
^11^ adjuvantibus et vobis in oratione pro nobis : ut ex multorum personis, ejus quæ in nobis est donationis, per multos gratiæ agantur pro nobis.


^12^ Nam gloria nostra hæc est : testimonium conscientiæ nostræ, quod in simplicitate cordis et sinceritate Dei, et non in sapientia carnali, sed in gratia Dei, conversati sumus in hoc mundo : abundantius autem ad vos.
^13^ Non enim alia scribimus vobis, quam quæ legistis, et cognovistis. Spero autem quod usque in finem cognoscetis,
^14^ sicut et cognovistis nos ex parte, quod gloria vestra sumus, sicut et vos nostra, in die Domini nostri Jesu Christi.
^15^ Et hac confidentia volui prius venire ad vos, ut secundam gratiam haberetis :
^16^ et per vos transire in Macedoniam, et iterum a Macedonia venire ad vos, et a vobis deduci in Judæam.
^17^ Cum ergo hoc voluissem, numquid levitate usus sum ? aut quæ cogito, secundum carnem cogito, ut sit apud me Est et Non ?
^18^ Fidelis autem Deus, quia sermo noster, qui fuit apud vos, non est in illo Est et Non.
^19^ Dei enim Filius Jesus Christus, qui in vobis per nos prædicatus est, per me, et Silvanum, et Timotheum, non fuit Est et Non, sed Est in illo fuit.
^20^ Quotquot enim promissiones Dei sunt, in illo Est : ideo et per ipsum Amen Deo ad gloriam nostram.
^21^ Qui autem confirmat nos vobiscum in Christo, et qui unxit nos Deus :
^22^ qui et signavit nos, et dedit pignus Spiritus in cordibus nostris.


^23^ Ego autem testem Deum invoco in animam meam, quod parcens vobis, non veni ultra Corinthum : non quia dominamur fidei vestæ, sed adjutores sumus gaudii vestri : nam fide statis.

## 2

Statui autem hoc ipsum apud me, ne iterum in tristitia venirem ad vos.
^2^ Si enim ego contristo vos : et quis est, qui me lætificet, nisi qui contristatur ex me ?
^3^ Et hoc ipsum scripsi vobis, ut non cum venero, tristitiam super tristitiam habeam, de quibus oportuerat me gaudere : confidens in omnibus vobis, quia meum gaudium, omnium vestrum est.
^4^ Nam ex multa tribulatione et angustia cordis scripsi vobis per multas lacrimas : non ut contristemini, sed ut sciatis, quam caritatem habeam abundantius in vobis.


^5^ Si quis autem contristavit, non me contristavit : sed ex parte, ut non onerem omnes vos.
^6^ Sufficit illi, qui ejusmodi est, objurgatio hæc, quæ fit a pluribus :
^7^ ita ut e contrario magis donetis, et consolemini, ne forte abundantiori tristitia absorbeatur qui ejusmodi est.
^8^ Propter quod obsecro vos, ut confirmetis in illum caritatem.
^9^ Ideo enim et scripsi, ut cognoscam experimentum vestrum, an in omnibus obedientes sitis.
^10^ Cui autem aliquid donastis, et ego : nam et ego quod donavi, si quid donavi, propter vos in persona Christi,
^11^ ut non circumveniamur a Satana : non enim ignoramus cogitationes ejus.


^12^ Cum venissem autem Troadem propter Evangelium Christi, et ostium mihi apertum esset in Domino,
^13^ non habui requiem spiritui meo, eo quod non invenerim Titum fratrem meum, sed valefaciens eis, profectus sum in Macedoniam.
^14^ Deo autem gratias, qui semper triumphat nos in Christo Jesu, et odorem notitiæ suæ manifestat per nos in omni loco :
^15^ quia Christi bonus odor sumus Deo in iis qui salvi fiunt, et in iis qui pereunt :
^16^ aliis quidem odor mortis in mortem : aliis autem odor vitæ in vitam. Et ad hæc quis tam idoneus ?
^17^ non enim sumus sicut plurimi, adulterantes verbum Dei, sed ex sinceritate, sed sicut ex Deo, coram Deo, in Christo loquimur.

## 3

Incipimus iterum nosmetipsos commendare ? aut numquid egemus (sicut quidam) commendatitiis epistolis ad vos, aut ex vobis ?
^2^ Epistola nostra vos estis, scripta in cordibus nostris, quæ scitur, et legitur ab omnibus hominibus :
^3^ manifestati quod epistola estis Christi, ministrata a nobis, et scripta non atramento, sed Spiritu Dei vivi : non in tabulis lapideis, sed in tabulis cordis carnalibus.


^4^ Fiduciam autem talem habemus per Christum ad Deum :
^5^ non quod sufficientes simus cogitare aliquid a nobis, quasi ex nobis : sed sufficientia nostra ex Deo est :
^6^ qui et idoneos nos fecit ministros novi testamenti : non littera, sed Spiritu : littera enim occidit, Spiritus autem vivificat.
^7^ Quod si ministratio mortis litteris deformata in lapidibus fuit in gloria, ita ut non possent intendere filii Israël in faciem Moysi propter gloriam vultus ejus, quæ evacuatur :
^8^ quomodo non magis ministratio Spiritus erit in gloria ?
^9^ Nam si ministratio damnationis gloria est : multo magis abundat ministerium justitiæ in gloria.
^10^ Nam nec glorificatum est, quod claruit in hac parte, propter excellentem gloriam.
^11^ Si enim quod evacuatur, per gloriam est : multo magis quod manet, in gloria est.


^12^ Habentes igitur talem spem, multa fiducia utimur :
^13^ et non sicut Moyses ponebat velamen super faciem suam, ut non intenderent filii Israël in faciem ejus, quod evacuatur,
^14^ sed obtusi sunt sensus eorum. Usque in hodiernum enim diem, idipsum velamen in lectione veteris testamenti manet non revelatum (quoniam in Christo evacuatur),
^15^ sed usque in hodiernum diem, cum legitur Moyses, velamen positum est super cor eorum.
^16^ Cum autem conversus fuerit ad Dominum, auferetur velamen.
^17^ Dominus autem Spiritus est : ubi autem Spiritus Domini, ibi libertas.
^18^ Nos vero omnes, revelata facie gloriam Domini speculantes, in eamdem imaginem transformamur a claritate in claritatem, tamquam a Domini Spiritu.

## 4

Ideo habentes administrationem, juxta quod misericordiam consecuti sumus, non deficimus,
^2^ sed abdicamus occulta dedecoris, non ambulantes in astutia, neque adulterantes verbum Dei, sed in manifestatione veritatis commendantes nosmetipsos ad omnem conscientiam hominum coram Deo.
^3^ Quod si etiam opertum est Evangelium nostrum, in iis, qui pereunt, est opertum :
^4^ in quibus Deus hujus sæculi excæcavit mentes infidelium, ut non fulgeat illis illuminatio Evangelii gloriæ Christi, qui est imago Dei.
^5^ Non enim nosmetipsos prædicamus, sed Jesum Christum Dominum nostrum : nos autem servos vestros per Jesum :
^6^ quoniam Deus, qui dixit de tenebris lucem splendescere, ipse illuxit in cordibus nostris ad illuminationem scientiæ claritatis Dei, in facie Christi Jesu.


^7^ Habemus autem thesaurum istum in vasis fictilibus : ut sublimitas sit virtutis Dei, et non ex nobis.
^8^ In omnibus tribulationem patimur, sed non angustiamur : aporiamur, sed non destituimur :
^9^ persecutionem patimur, sed non derelinquimur : dejicimur, sed non perimus :
^10^ semper mortificationem Jesu in corpore nostro circumferentes, ut et vita Jesu manifestetur in corporibus nostris.
^11^ Semper enim nos, qui vivimus, in mortem tradimur propter Jesum : ut et vita Jesu manifestetur in carne nostra mortali.
^12^ Ergo mors in nobis operatur, vita autem in vobis.
^13^ Habentes autem eumdem spiritum fidei, sicut scriptum est : Credidi, propter quod locutus sum : et nos credimus, propter quod et loquimur :
^14^ scientes quoniam qui suscitavit Jesum, et nos cum Jesu suscitabit, et constituet vobiscum.
^15^ Omnia enim propter vos : ut gratia abundans, per multos in gratiarum actione, abundet in gloriam Dei.
^16^ Propter quod non deficimus : sed licet is, qui foris est, noster homo corrumpatur, tamen is, qui intus est, renovatur de die in diem.
^17^ Id enim, quod in præsenti est momentaneum et leve tribulationis nostræ, supra modum in sublimitate æternum gloriæ pondus operatur in nobis,
^18^ non contemplantibus nobis quæ videntur, sed quæ non videntur. Quæ enim videntur, temporalia sunt : quæ autem non videntur, æterna sunt.

## 5

Scimus enim quoniam si terrestris domus nostra hujus habitationis dissolvatur, quod ædificationem ex Deo habemus, domum non manufactam, æternam in cælis.
^2^ Nam et in hoc ingemiscimus, habitationem nostram, quæ de cælo est, superindui cupientes :
^3^ si tamen vestiti, non nudi inveniamur.
^4^ Nam et qui sumus in hoc tabernaculo, ingemiscimus gravati : eo quod nolumus expoliari, sed supervestiri, ut absorbeatur quod mortale est, a vita.
^5^ Qui autem efficit nos in hoc ipsum, Deus, qui dedit nobis pignus Spiritus.
^6^ Audentes igitur semper, scientes quoniam dum sumus in corpore, peregrinamur a Domino
^7^ (per fidem enim ambulamus, et non per speciem) :
^8^ audemus autem, et bonam voluntatem habemus magis peregrinari a corpore, et præsentes esse ad Dominum.
^9^ Et ideo contendimus, sive absentes, sive præsentes, placere illi.
^10^ Omnes enim nos manifestari oportet ante tribunal Christi, ut referat unusquisque propria corporis, prout gessit, sive bonum, sive malum.


^11^ Scientes ergo timorem Domini, hominibus suademus, Deo autem manifesti sumus. Spero autem et in conscientiis vestris manifestos nos esse.
^12^ Non iterum commendamus nos vobis, sed occasionem damus vobis gloriandi pro nobis : ut habeatis ad eos qui in facie gloriantur, et non in corde.
^13^ Sive enim mente excedimus Deo : sive sobrii sumus, vobis.
^14^ Caritas enim Christi urget nos : æstimantes hoc, quoniam si unus pro omnibus mortuus est, ergo omnes mortui sunt :
^15^ et pro omnibus mortuus est Christus : ut, et qui vivunt, jam non sibi vivant, sed ei qui pro ipsis mortuus est et resurrexit.
^16^ Itaque nos ex hoc neminem novimus secundum carnem. Et si cognovimus secundum carnem Christum, sed nunc jam non novimus.
^17^ Si qua ergo in Christo nova creatura, vetera transierunt : ecce facta sunt omnia nova.
^18^ Omnia autem ex Deo, qui nos reconciliavit sibi per Christum : et dedit nobis ministerium reconciliationis,
^19^ quoniam quidem Deus erat in Christo mundum reconcilians sibi, non reputans illis delicta ipsorum, et posuit in nobis verbum reconciliationis.
^20^ Pro Christo ergo legatione fungimur, tamquam Deo exhortante per nos. Obsecramus pro Christo, reconciliamini Deo.
^21^ Eum, qui non noverat peccatum, pro nobis peccatum fecit, ut nos efficeremur justitia Dei in ipso.

## 6

Adjuvantes autem exhortamur ne in vacuum gratiam Dei recipiatis.
^2^ Ait enim : Tempore accepto exaudivi te, et in die salutis adjuvi te. Ecce nunc tempus acceptabile, ecce nunc dies salutis.
^3^ Nemini dantes ullam offensionem, ut non vituperetur ministerium nostrum :
^4^ sed in omnibus exhibeamus nosmetipsos sicut Dei ministros in multa patientia, in tribulationibus, in necessitatibus, in angustiis,
^5^ in plagis, in carceribus, in seditionibus, in laboribus, in vigiliis, in jejuniis,
^6^ in castitate, in scientia, in longanimitate, in suavitate, in Spiritu Sancto, in caritate non ficta,
^7^ in verbo veritatis, in virtute Dei, per arma justitiæ a dextris et a sinistris,
^8^ per gloriam, et ignobilitatem, per infamiam, et bonam famam : ut seductores, et veraces, sicut qui ignoti, et cogniti :
^9^ quasi morientes, et ecce vivimus : ut castigati, et non mortificati :
^10^ quasi tristes, semper autem gaudentes : sicut egentes, multos autem locupletantes : tamquam nihil habentes, et omnia possidentes.


^11^ Os nostrum patet ad vos, o Corinthii ; cor nostrum dilatatum est.
^12^ Non angustiamini in nobis : angustiamini autem in visceribus vestris :
^13^ eamdem autem habentes remunerationem, tamquam filiis dico, dilatamini et vos.


^14^ Nolite jugum ducere cum infidelibus. Quæ enim participatio justitiæ cum iniquitate ? aut quæ societas luci ad tenebras ?
^15^ quæ autem conventio Christi ad Belial ? aut quæ pars fideli cum infideli ?
^16^ qui autem consensus templo Dei cum idolis ? vos enim estis templum Dei vivi, sicut dicit Deus : 
Quoniam inhabitabo in illis, et inambulabo inter eos,\
 et ero illorum Deus, et ipsi erunt mihi populus.\

^17^ Propter quod exite de medio eorum,\
 et separamini, dicit Dominus,\
 et immundum ne tetigeritis :\

^18^ et ego recipiam vos :\
 et ero vobis in patrem,\
 et vos eritis mihi in filios et filias,\
 dicit Dominus omnipotens.




## 7

Has ergo habentes promissiones, carissimi, mundemus nos ab omni inquinamento carnis et spiritus, perficientes sanctificationem in timore Dei.
^2^ Capite nos. Neminem læsimus, neminem corrupimus, neminem circumvenimus.
^3^ Non ad condemnationem vestram dico : prædiximus enim quod in cordibus nostris estis ad commoriendum et ad convivendum.
^4^ Multa mihi fiducia est apud vos, multa mihi gloriatio pro vobis : repletus sum consolatione ; superabundo gaudio in omni tribulatione nostra.
^5^ Nam et cum venissemus in Macedoniam, nullam requiem habuit caro nostra, sed omnem tribulationem passi sumus : foris pugnæ, intus timores.
^6^ Sed qui consolatur humiles, consolatus est nos Deus in adventu Titi.
^7^ Non solum autem in adventu ejus, sed etiam in consolatione, qua consolatus est in vobis, referens nobis vestrum desiderium, vestrum fletum, vestram æmulationem pro me, ita ut magis gauderem.


^8^ Quoniam etsi contristavi vos in epistola, non me pœnitet : etsi pœniteret, videns quod epistola illa (etsi ad horam) vos contristavit,
^9^ nunc gaudeo : non quia contristati estis, sed quia contristati estis ad pœnitentiam. Contristati enim estis ad Deum, ut in nullo detrimentum patiamini ex nobis.
^10^ Quæ enim secundum Deum tristitia est, pœnitentiam in salutem stabilem operatur : sæculi autem tristitia mortem operatur.
^11^ Ecce enim hoc ipsum, secundum Deum contristari vos, quantam in vobis operatur sollicitudinem : sed defensionem, sed indignationem, sed timorem, sed desiderium, sed æmulationem, sed vindictam : in omnibus exhibuistis vos incontaminatos esse negotio.
^12^ Igitur, etsi scripsi vobis, non propter eum qui fecit injuriam, nec propter eum qui passus est : sed ad manifestandam sollicitudinem nostram, quam habemus pro vobis
^13^ coram Deo : ideo consolati sumus. In consolatione autem nostra, abundantius magis gavisi sumus super gaudio Titi, quia refectus est spiritus ejus ab omnibus vobis :
^14^ et si quid apud illum de vobis gloriatus sum, non sum confusus : sed sicut omnia vobis in veritate locuti sumus, ita et gloriatio nostra, quæ fuit ad Titum, veritas facta est,
^15^ et viscera ejus abundantius in vobis sunt, reminiscentis omnium vestrum obedientiam : quomodo cum timore et tremore excepistis illum.
^16^ Gaudeo quod in omnibus confido in vobis.

## 8

Notam autem facimus vobis, fratres, gratiam Dei, quæ data est in ecclesiis Macedoniæ :
^2^ quod in multo experimento tribulationis abundantia gaudii ipsorum fuit, et altissima paupertas eorum, abundavit in divitias simplicitatis eorum :
^3^ quia secundum virtutem testimonium illis reddo, et supra virtutem voluntarii fuerunt,
^4^ cum multa exhortatione obsecrantes nos gratiam, et communicationem ministerii, quod fit in sanctos.
^5^ Et non sicut speravimus, sed semetipsos dederunt primum Domino, deinde nobis per voluntatem Dei,
^6^ ita ut rogaremus Titum, ut quemadmodum cœpit, ita et perficiat in vobis etiam gratiam istam.
^7^ Sed sicut in omnibus abundatis fide, et sermone, et scientia, et omni sollicitudine, insuper et caritate vestra in nos, ut et in hac gratia abundetis.
^8^ Non quasi imperans dico : sed per aliorum sollicitudinem, etiam vestræ caritatis ingenium bonum comprobans.
^9^ Scitis enim gratiam Domini nostri Jesu Christi, quoniam propter vos egenus factus est, cum esset dives, ut illius inopia vos divites essetis.
^10^ Et consilium in hoc do : hoc enim vobis utile est, qui non solum facere, sed et velle cœpistis ab anno priore :
^11^ nunc vero et facto perficite : ut quemadmodum promptus est animus voluntatis, ita sit et perficiendi ex eo quod habetis.
^12^ Si enim voluntas prompta est, secundum id quod habet, accepta est, non secundum id quod non habet.
^13^ Non enim ut aliis sit remissio, vobis autem tribulatio, sed ex æqualitate.
^14^ In præsenti tempore vestra abundantia illorum inopiam suppleat : ut et illorum abundantia vestræ inopiæ sit supplementum, ut fiat æqualitas, sicut scriptum est :
^15^ Qui multum, non abundavit : et qui modicum, non minoravit.


^16^ Gratias autem Deo, qui dedit eamdem sollicitudinem pro vobis in corde Titi,
^17^ quoniam exhortationem quidem suscepit : sed cum sollicitior esset, sua voluntate profectus est ad vos.
^18^ Misimus etiam cum illo fratrem, cujus laus est in Evangelio per omnes ecclesias :
^19^ non solum autem, sed et ordinatus est ab ecclesiis comes peregrinationis nostræ in hanc gratiam, quæ ministratur a nobis ad Domini gloriam, et destinatam voluntatem nostram :
^20^ devitantes hoc, ne quis nos vituperet in hac plenitudine, quæ ministratur a nobis.
^21^ Providemus enim bona non solum coram Deo, sed etiam coram hominibus.
^22^ Misimus autem cum illis et fratrem nostrum, quem probavimus in multis sæpe sollicitum esse : nunc autem multo sollicitiorem, confidentia multa in vos,
^23^ sive pro Tito, qui est socius meus, et in vos adjutor, sive fratres nostri, Apostoli ecclesiarum, gloria Christi.
^24^ Ostensionem ergo, quæ est caritatis vestræ, et nostræ gloriæ pro vobis, in illos ostendite in faciem ecclesiarum.

## 9

Nam de ministerio, quod fit in sanctos ex abundanti est mihi scribere vobis.
^2^ Scio enim promptum animum vestrum : pro quo de vobis glorior apud Macedones. Quoniam et Achaia parata est ab anno præterito, et vestra æmulatio provocavit plurimos.
^3^ Misi autem fratres : ut ne quod gloriamur de vobis, evacuetur in hac parte, ut (quemadmodum dixi) parati sitis :
^4^ ne cum venerint Macedones mecum, et invenerint vos imparatos, erubescamus nos (ut non dicamus vos) in hac substantia.
^5^ Necessarium ergo existimavi rogare fratres, ut præveniant ad vos, et præparent repromissam benedictionem hanc paratam esse sic, quasi benedictionem, non tamquam avaritiam.


^6^ Hoc autem dico : qui parce seminat, parce et metet : et qui seminat in benedictionibus, de benedictionibus et metet.
^7^ Unusquisque, prout destinavit in corde suo, non ex tristitia, aut ex necessitate : hilarem enim datorem diligit Deus.
^8^ Potens est autem Deus omnem gratiam abundare facere in vobis : ut in omnibus semper omnem sufficientiam habentes, abundetis in omne opus bonum,
^9^ sicut scriptum est : Dispersit, dedit pauperibus : justitia ejus manet in sæculum sæculi.
^10^ Qui autem administrat semen seminanti : et panem ad manducandum præstabit, et multiplicabit semen vestrum, et augebit incrementa frugum justitiæ vestræ :
^11^ ut in omnibus locupletati abundetis in omnem simplicitatem, quæ operatur per nos gratiarum actionem Deo.
^12^ Quoniam ministerium hujus officii non solum supplet ea quæ desunt sanctis, sed etiam abundat per multas gratiarum actiones in Domino,
^13^ per probationem ministerii hujus, glorificantes Deum in obedientia confessionis vestræ, in Evangelium Christi, et simplicitate communicationis in illos, et in omnes,
^14^ et in ipsorum obsecratione pro vobis, desiderantium vos propter eminentem gratiam Dei in vobis.
^15^ Gratias Deo super inenarrabili dono ejus.

## 10

Ipse autem ego Paulus obsecro vos per mansuetudinem et modestiam Christi, qui in facie quidem humilis sum inter vos, absens autem confido in vos.
^2^ Rogo autem vos ne præsens audeam per eam confidentiam, qua existimor audere in quosdam, qui arbitrantur nos tamquam secundum carnem ambulemus.
^3^ In carne enim ambulantes, non secundum carnem militamus.
^4^ Nam arma militiæ nostræ non carnalia sunt, sed potentia Deo ad destructionem munitionum, consilia destruentes,
^5^ et omnem altitudinem extollentem se adversus scientiam Dei, et in captivitatem redigentes omnem intellectum in obsequium Christi,
^6^ et in promptu habentes ulcisci omnem inobedientiam, cum impleta fuerit vestra obedientia.


^7^ Quæ secundum faciem sunt, videte. Si quis confidit sibi Christi se esse, hoc cogitet iterum apud se : quia sicut ipse Christi est, ita et nos.
^8^ Nam etsi amplius aliquid gloriatus fuero de potestate nostra, quam dedit nobis Dominus in ædificationem, et non in destructionem vestram, non erubescam.
^9^ Ut autem non existimer tamquam terrere vos per epistolas :
^10^ quoniam quidem epistolæ, inquiunt, graves sunt et fortes : præsentia autem corporis infirma, et sermo contemptibilis :
^11^ hoc cogitet qui ejusmodi est, quia quales sumus verbo per epistolas absentes, tales et præsentes in facto.


^12^ Non enim audemus inserere, aut comparare nos quibusdam, qui seipsos commendant : sed ipsi in nobis nosmetipsos metientes, et comparantes nosmetipsos nobis.
^13^ Nos autem non in immensum gloriabimur, sed secundum mensuram regulæ, qua mensus est nobis Deus, mensuram pertingendi usque ad vos.
^14^ Non enim quasi non pertingentes ad vos, superextendimus nos : usque ad vos enim pervenimus in Evangelio Christi.
^15^ Non in immensum gloriantes in alienis laboribus : spem autem habentes crescentis fidei vestræ, in vobis magnificari secundum regulam nostram in abundantiam,
^16^ etiam in illa, quæ ultra vos sunt, evangelizare, non in aliena regula in iis quæ præparata sunt gloriari.
^17^ Qui autem gloriatur, in Domino glorietur.
^18^ Non enim qui seipsum commendat, ille probatus est : sed quem Deus commendat.

## 11

Utinam sustineretis modicum quid insipientiæ meæ, sed et supportare me :
^2^ æmulor enim vos Dei æmulatione. Despondi enim vos uni viro, virginem castam exhibere Christo.
^3^ Timeo autem ne sicut serpens Hevam seduxit astutia sua, ita corrumpantur sensus vestri, et excidant a simplicitate, quæ est in Christo.
^4^ Nam si is qui venit, alium Christum prædicat, quem non prædicavimus, aut alium spiritum accipitis, quem non accepistis : aut aliud Evangelium, quod non recepistis : recte pateremini.
^5^ Existimo enim nihil me minus fecisse a magnis Apostolis.
^6^ Nam etsi imperitus sermone, sed non scientia, in omnibus autem manifestati sumus vobis.


^7^ Aut numquid peccatum feci, meipsum humilians, ut vos exaltemini ? quoniam gratis Evangelium Dei evangelizavi vobis ?
^8^ Alias ecclesias expoliavi, accipiens stipendium ad ministerium vestrum.
^9^ Et cum essem apud vos, et egerem, nulli onerosus fui : nam quod mihi deerat, suppleverunt fratres, qui venerunt a Macedonia : et in omnibus sine onere me vobis servavi, et servabo.
^10^ Est veritas Christi in me, quoniam hæc gloriatio non infringetur in me in regionibus Achaiæ.
^11^ Quare ? quia non diligo vos ? Deus scit.
^12^ Quod autem facio, et faciam : ut amputem occasionem eorum qui volunt occasionem, ut in quo gloriantur, inveniantur sicut et nos.
^13^ Nam ejusmodi pseudoapostoli sunt operarii subdoli, transfigurantes se in apostolos Christi.
^14^ Et non mirum : ipse enim Satanas transfigurat se in angelum lucis.
^15^ Non est ergo magnum, si ministri ejus transfigurentur velut ministri justitiæ : quorum finis erit secundum opera ipsorum.


^16^ Iterum dico (ne quis me putet insipientem esse, alioquin velut insipientem accipite me, ut et ego modicum quid glorier),
^17^ quod loquor, non loquor secundum Deum, sed quasi in insipientia, in hac substantia gloriæ.
^18^ Quoniam multi gloriantur secundum carnem : et ego gloriabor.
^19^ Libenter enim suffertis insipientes, cum sitis ipsi sapientes.
^20^ Sustinetis enim si quis vos in servitutem redigit, si quis devorat, si quis accipit, si quis extollitur, si quis in faciem vos cædit.
^21^ Secundum ignobilitatem dico, quasi nos infirmi fuerimus in hac parte. In quo quis audet (in insipientia dico) audeo et ego :
^22^ Hebræi sunt, et ego : Israëlitæ sunt, et ego : semen Abrahæ sunt, et ego.


^23^ Ministri Christi sunt (ut minus sapiens dico), plus ego : in laboribus plurimis, in carceribus abundantius, in plagis supra modum, in mortibus frequenter.
^24^ A Judæis quinquies, quadragenas, una minus, accepi.
^25^ Ter virgis cæsus sum, semel lapidatus sum : ter naufragium feci, nocte et die in profundo maris fui,
^26^ in itineribus sæpe, periculis fluminum, periculis latronum, periculis ex genere, periculis ex gentibus, periculis in civitate, periculis in solitudine, periculis in mari, periculis in falsis fratribus :
^27^ in labore et ærumna, in vigiliis multis, in fame et siti, in jejuniis multis, in frigore et nuditate,
^28^ præter illa quæ extrinsecus sunt, instantia mea quotidiana, sollicitudo omnium ecclesiarum.
^29^ Quis infirmatur, et ego non infirmor ? quis scandalizatur, et ego non uror ?
^30^ Si gloriari oportet, quæ infirmitatis meæ sunt, gloriabor.
^31^ Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, qui est benedictus in sæcula, scit quod non mentior.
^32^ Damasci præpositus gentis Aretæ regis custodiebat civitatem Damascenorum ut me comprehenderet :
^33^ et per fenestram in sporta dimissus sum per murum, et sic effugi manus ejus.

## 12

Si gloriari oportet (non expedit quidem), veniam autem ad visiones et revelationes Domini.
^2^ Scio hominem in Christo ante annos quatuordecim, sive in corpore nescio, sive extra corpus nescio, Deus scit, raptum hujusmodi usque ad tertium cælum.
^3^ Et scio hujusmodi hominem sive in corpore, sive extra corpus nescio, Deus scit :
^4^ quoniam raptus est in paradisum : et audivit arcana verba, quæ non licet homini loqui.
^5^ Pro hujusmodi gloriabor : pro me autem nihil gloriabor nisi in infirmitatibus meis.
^6^ Nam etsi voluero gloriari, non ero insipiens : veritatem enim dicam : parco autem, ne quis me existimet supra id quod videt in me, aut aliquid audit ex me.
^7^ Et ne magnitudo revelationum extollat me, datus est mihi stimulus carnis meæ angelus Satanæ, qui me colaphizet.
^8^ Propter quod ter Dominum rogavi ut discederet a me :
^9^ et dixit mihi : Sufficit tibi gratia mea : nam virtus in infirmitate perficitur. Libenter igitur gloriabor in infirmitatibus meis, ut inhabitet in me virtus Christi.
^10^ Propter quod placeo mihi in infirmitatibus meis, in contumeliis, in necessitatibus, in persecutionibus, in angustiis pro Christo : cum enim infirmor, tunc potens sum.
^11^ Factus sum insipiens, vos me coëgistis. Ego enim a vobis debui commendari : nihil enim minus fui ab iis, qui sunt supra modum Apostoli : tametsi nihil sum :
^12^ signa tamen apostolatus mei facta sunt super vos in omni patientia, in signis, et prodigiis, et virtutibus.
^13^ Quid est enim, quod minus habuistis præ ceteris ecclesiis, nisi quod ego ipse non gravavi vos ? donate mihi hanc injuriam.


^14^ Ecce tertio hoc paratus sum venire ad vos : et non ero gravis vobis. Non enim quæro quæ vestra sunt, sed vos. Nec enim debent filii parentibus thesaurizare, sed parentes filiis.
^15^ Ego autem libentissime impendam, et super impendar ipse pro animabus vestris : licet plus vos diligens, minus diligar.
^16^ Sed esto : ego vos non gravavi : sed cum essem astutus, dolo vos cepi.
^17^ Numquid per aliquem eorum, quod misi ad vos, circumveni vos ?
^18^ Rogavi Titum, et misi cum illo fratrem. Numquid Titus vos circumvenit ? nonne eodem spiritu ambulavimus ? nonne iisdem vestigiis ?


^19^ Olim putatis quod excusemus nos apud vos ? coram Deo in Christo loquimur : omnia autem, carissimi, propter ædificationem vestram.
^20^ Timeo enim ne forte cum venero, non quales volo, inveniam vos : et ego inveniar a vobis, qualem non vultis : ne forte contentiones, æmulationes, animositates, dissensiones, detractiones, susurrationes, inflationes, seditiones sint inter vos :
^21^ ne iterum cum venero, humiliet me Deus apud vos, et lugeam multos ex iis qui ante peccaverunt, et non egerunt pœnitentiam super immunditia, et fornicatione, et impudicitia, quam gesserunt.

## 13

Ecce tertio hoc venio ad vos : in ore duorum vel trium testium stabit omne verbum.
^2^ Prædixi, et prædico, ut præsens, et nunc absens iis qui ante peccaverunt, et ceteris omnibus, quoniam si venero iterum, non parcam.
^3^ An experimentum quæritis ejus, qui in me loquitur Christus, qui in vobis non infirmatur, sed potens est in vobis ?
^4^ Nam etsi crucifixus est ex infirmitate : sed vivit ex virtute Dei. Nam et nos infirmi sumus in illo : sed vivemus cum eo ex virtute Dei in vobis.
^5^ Vosmetipsos tentate si estis in fide : ipsi vos probate. An non cognoscitis vosmetipsos quia Christus Jesus in vobis est ? nisi forte reprobi estis.
^6^ Spero autem quod cognoscetis, quia nos non sumus reprobi.
^7^ Oramus autem Deum ut nihil mali faciatis, non ut nos probati appareamus, sed ut vos quod bonum est faciatis : nos autem ut reprobi simus.
^8^ Non enim possumus aliquid adversus veritatem, sed pro veritate.
^9^ Gaudemus enim, quoniam nos infirmi sumus, vos autem potentes estis. Hoc et oramus, vestram consummationem.
^10^ Ideo hæc absens scribo, ut non præsens durius agam secundum potestatem, quam Dominus dedit mihi in ædificationem, et non in destructionem.


^11^ De cetero, fratres, gaudete, perfecti estote, exhortamini, idem sapite, pacem habete, et Deus pacis et dilectionis erit vobiscum.
^12^ Salutate invicem in osculo sancto. Salutant vos omnes sancti.
^13^ Gratia Domini nostri Jesu Christi, et caritas Dei, et communicatio Sancti Spiritus sit cum omnibus vobis. Amen.
